# FutureTask详解

Future接口和实现Future接口的FutureTask类，代表异步计算的结果。

## FutureTask简介

FutureTask除了实现Future接口外，还实现了Runnable接口。因此，FutureTask可以交给Executor执行，也可以由调用线程直接执行（FutureTask.run()）。根据FutureTask.run()方法被执行的时机，FutureTask可以处于下面3种状态。

1）未启动。FutureTask.run()方法还没有被执行之前，FutureTask处于未启动状态。当创建一个FutureTask，且没有执行FutureTask.run()方法之前，这个FutureTask处于未启动状态。

2）已启动。FutureTask.run()方法被执行的过程中，FutureTask处于已启动状态。

3）已完成。FutureTask.run()方法执行完后正常结束，或被取消（FutureTask.cancel（…）），或执行FutureTask.run()方法时抛出异常而异常结束，FutureTask处于已完成状态。

图10-12是FutureTask的状态迁移的示意图。

![](assets/markdown-img-paste-2019070323510392.png)

当FutureTask处于未启动或已启动状态时，执行FutureTask.get()方法将导致调用线程阻塞；当FutureTask处于已完成状态时，执行FutureTask.get()方法将导致调用线程立即返回结果或抛出异常。

当FutureTask处于未启动状态时，执行FutureTask.cancel()方法将导致此任务永远不会被执行；当FutureTask处于已启动状态时，执行FutureTask.cancel（true）方法将以中断执行此任务线程的方式来试图停止任务；当FutureTask处于已启动状态时，执行FutureTask.cancel（false）方法将不会对正在执行此任务的线程产生影响（让正在执行的任务运行完成）；当FutureTask处于已完成状态时，执行FutureTask.cancel（…）方法将返回false。

图10-13是get方法和cancel方法的执行示意图。

![](assets/markdown-img-paste-20190703235232427.png)

```
private final ConcurrentMap<Object, Future<String>> taskCache =	new ConcurrentHashMap<Object, Future<String>>();

private String executionTask(final String taskName)	throws ExecutionException, InterruptedException {
	while (true) {
		Future<String> future = taskCache.get(taskName); // 1.1,2.1
		if (future == null) {
			Callable<String> task = new Callable<String>() {
					public String call() throws InterruptedException {
					return taskName;
				}
			}; // 1.2创建任务
			FutureTask<String> futureTask = new FutureTask<String>(task);
			future = taskCache.putIfAbsent(taskName, futureTask); // 1.3
			if (future == null) {
				future = futureTask;
				futureTask.run(); // 1.4执行任务
			}
		}
		try {
			return future.get(); // 1.5,2.2线程在此等待任务执行完成
		} catch (CancellationException e) {
			taskCache.remove(taskName, future);
		}
	}
}
```

上述代码的执行示意图如图10-14所示。

![](assets/markdown-img-paste-20190703235611972.png)

当两个线程试图同时执行同一个任务时，如果Thread 1执行1.3后Thread 2执行2.1，那么接下来Thread 2将在2.2等待，直到Thread 1执行完1.4后Thread 2才能从2.2（FutureTask.get()）返回。

## FutureTask的实现

FutureTask的实现基于AbstractQueuedSynchronizer（以下简称为AQS）。java.util.concurrent中的很多可阻塞类（比如ReentrantLock）都是基于AQS来实现的。AQS是一个同步框架，它提供通用机制来原子性管理同步状态、阻塞和唤醒线程，以及维护被阻塞线程的队列。JDK 6中AQS被广泛使用，基于AQS实现的同步器包括：ReentrantLock、Semaphore、ReentrantReadWriteLock、CountDownLatch和FutureTask。

每一个基于AQS实现的同步器都会包含两种类型的操作，如下。

- 至少一个acquire操作。这个操作阻塞调用线程，除非/直到AQS的状态允许这个线程继续执行。FutureTask的acquire操作为get()/get（long timeout，TimeUnit unit）方法调用。
- 至少一个release操作。这个操作改变AQS的状态，改变后的状态可允许一个或多个阻塞线程被解除阻塞。FutureTask的release操作包括run()方法和cancel（…）方法。

基于“复合优先于继承”的原则，FutureTask声明了一个内部私有的继承于AQS的子类Sync，对FutureTask所有公有方法的调用都会委托给这个内部子类。

AQS被作为“模板方法模式”的基础类提供给FutureTask的内部子类Sync，这个内部子类只需要实现状态检查和状态更新的方法即可，这些方法将控制FutureTask的获取和释放操作。具体来说，Sync实现了AQS的tryAcquireShared（int）方法和tryReleaseShared（int）方法，Sync通过这两个方法来检查和更新同步状态。

FutureTask的设计示意图如图10-15所示。

![](assets/markdown-img-paste-20190703235857753.png)

如图所示，Sync是FutureTask的内部私有类，它继承自AQS。创建FutureTask时会创建内部私有的成员对象Sync，FutureTask所有的的公有方法都直接委托给了内部私有的Sync。

FutureTask.get()方法会调用AQS.acquireSharedInterruptibly（int arg）方法，这个方法的执行过程如下。

1）调用AQS.acquireSharedInterruptibly（int arg）方法，这个方法首先会回调在子类Sync中实现的tryAcquireShared()方法来判断acquire操作是否可以成功。acquire操作可以成功的条件为：state为执行完成状态RAN或已取消状态CANCELLED，且runner不为null。

2）如果成功则get()方法立即返回。如果失败则到线程等待队列中去等待其他线程执行release操作。

3）当其他线程执行release操作（比如FutureTask.run()或FutureTask.cancel（…））唤醒当前线程后，当前线程再次执行tryAcquireShared()将返回正值1，当前线程将离开线程等待队列并唤醒它的后继线程（这里会产生级联唤醒的效果，后面会介绍）。

4）最后返回计算的结果或抛出异常。

FutureTask.run()的执行过程如下。

1）执行在构造函数中指定的任务（Callable.call()）。

2）以原子方式来更新同步状态（调用AQS.compareAndSetState（int expect，int update），设置state为执行完成状态RAN）。如果这个原子操作成功，就设置代表计算结果的变量result的值为Callable.call()的返回值，然后调用AQS.releaseShared（int arg）。

3）AQS.releaseShared（int arg）首先会回调在子类Sync中实现的tryReleaseShared（arg）来执行release操作（设置运行任务的线程runner为null，然会返回true）；AQS.releaseShared（int arg），然后唤醒线程等待队列中的第一个线程。

4）调用FutureTask.done()。

当执行FutureTask.get()方法时，如果FutureTask不是处于执行完成状态RAN或已取消状态CANCELLED，当前执行线程将到AQS的线程等待队列中等待（见下图的线程A、B、C和D）。当某个线程执行FutureTask.run()方法或FutureTask.cancel（...）方法时，会唤醒线程等待队列的第一个线程（见图10-16所示的线程E唤醒线程A）。

![](assets/markdown-img-paste-20190704000119276.png)

假设开始时FutureTask处于未启动状态或已启动状态，等待队列中已经有3个线程（A、B和C）在等待。此时，线程D执行get()方法将导致线程D也到等待队列中去等待。

当线程E执行run()方法时，会唤醒队列中的第一个线程A。线程A被唤醒后，首先把自己从队列中删除，然后唤醒它的后继线程B，最后线程A从get()方法返回。线程B、C和D重复A线程的处理流程。最终，在队列中等待的所有线程都被级联唤醒并从get()方法返回。
